\documentclass{class}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}

\newcommand{\thissemester}{WiSe 2014/15}
\newcommand{\thiscourse}{Datenbanksysteme}
\newcommand{\thistutor}{Florian Funke}
\newcommand{\thiscourseshort}{DB}

\lstset{ %
  language=SQL,
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\scriptsize,       % the size of the fonts that are used for the code
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  columns= fullflexible,
  commentstyle=\color{gray},      % comment style
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
  belowskip=-5mm
}

\begin{document}

% \maketitle{Teilnehmer 1}{Studiengang}
%	    {Teilnehmer 2}{Studiengang}
%	    {Teilnehmer 3}{Studiengang}
%           {Abgabedatum}{Zettelnummer}
% Wenn ihr nur zu zweit oder alleine seit, lasst die Felder einfach leer, aber nicht l"oschen.
\maketitle{Martin Schrimpf, Patrick D'Addona}{}{}{}{}{}{22.12.2014}{1}

\section{Stimmabgabe}
Die Stimmabgabe erfolgt über einen elektronischen Wahlautomaten im Wahllokal. Es ist grundsätzlich nicht möglich, Stimmen in elektronischer Form auf andere Weise, als durch diesen Wahlautomaten abzugeben.
\subsection{Organisatorischer Ablauf}
Der Wähler bekommt nach wie vor einen Wahlbescheid per Post zugestellt, in dem seine Wahlkreisnummer vermerkt ist. Mit diesem Brief und einem gültigen Personalausweis als Identifikation geht er am Wahltag in sein Wahllokal und kann dort nach der üblichen Kontrolle der Personalien und Zulassung zur Wahl in dem betroffenen Wahlkreis wählen, ob er seine Stimme elektronisch über den Wahlautomaten oder auf herkömmliche Weise durch Ausfüllen eines ausgedruckten Wahlzettels abgegeben möchte.\\
Um Wahlbetrug zu verhindern, muss der Wahlautomat mittels eines Codes freigeschaltet werden. Diesen kann man im Wahllokal von einem verantwortlichen Mitarbeiter bekommen, wobei sich der Wähler nicht erneut ausweisen muss. Damit ist der Schlüssel lediglich mit dem Wahlkreis verknüpft, aber nicht mit dem Wähler. Jeder Code kann nur einmalig verwendet werden und ist für 20 Minuten gültig. Letzteres soll verhindern, dass die Codes nicht verwendet und dann an jemand anderen weiter gegeben werden.\\
Der Benutzer erhält keine Bestätigung darüber, ob seine Stimme angenommen wurde, d.h. ob er den Freischaltungscode korrekt abgetippt hat. Ebenso ist es weiterhin möglich, durch Ankreuzen mehrerer oder keiner Partei bzw. Kandidaten die jeweilige Stimme ungültig zu machen. Auch hier ist es dem Wähler, analog zur herkömmlichen Variante, selbst überlassen, zu überprüfen, dass seine Stimmabgabe gültig ist. Es ist theoretisch möglich, nach Abgabe der Stimme nochmal die selben Eingaben zu machen, falls man sich unsicher ist, ob man sich vertippt hat.

\subsection{Technischer Ablauf}
In einer Tabelle ''keycode'' werden alle gültigen Codes für die Abgabe von Stimmen verwaltet. Codes bestehen aus einer 16stelligen Kombination von Großbuchstaben und Ziffern, einem Status, der angibt, ob der betroffene Code neu ist (0), bereits aktiviert (1), oder schon verwendet wurde (2). Außerdem wird bei aktivierten, oder verwendeten der Wahlkreis, in dem er gültig ist gespeichert. Die Tabelle wird automatisch mit zufälligen Einträgen gefüllt und ist für niemanden direkt zugänglich.\\
Die Mitarbeiter in den Wahlkreisen haben die Möglichkeit, mittels der Funktion ''getKeycode'' einen frischen Code für einen neuen Wähler von der Datenbank zu kommen. Diese wählt einen der noch nicht aktivierten Eintrag aus, aktiviert ihn mit dem zugehörigen Wahlkreis und liefert den darin gespeicherten Schlüssel an den Aufrufer zurück. Da die Transaktion dafür innerhalb der Funktion atomar ist, wird gewährleistet, dass man keinen Schlüssel erhält, der gar nicht aktiviert wurde.
\begin{lstlisting}
SELECT INTO wahlkreis_valid count(*) > 0 FROM wahlkreis WHERE id = in_wahlkreis_id AND jahr = 2017;
IF (wahlkreis_valid) THEN
  SELECT INTO code keycode FROM keycodes WHERE status = 0;
  IF (NOT code IS NULL) THEN
    UPDATE keycodes SET status = 1, wahlkreis_id = in_wahlkreis_id WHERE keycode = code;
  END IF;
  RETURN code;
END IF;
\end{lstlisting}
Nach Abgabe einer Stimme wird diese zunächst nur in ''abgegebene\_stimmen'' zwischen gespeichert. Für diese Tabelle hat der Datenbanknutzer, über den der Wahlautomat mit dem DBMS verbunden ist, nur ein ''insert''-, aber kein ''select''-Recht. Dies dient sowohl dem Datenschutz der bereits abgegebenen Stimmen als auch dem Schutz der verwendeten Codes vor Fremdeinsicht. Ein Trigger prüft nach dem Einfügen, ob der Code für den Wahlkreis freigeschaltet worden ist, die Stimme innerhalb von 20 Minuten nach Aktivierung des Schlüssels abgegeben wurde und der Wahlkreis existiert und mit dem Jahr 2017 verknüpft ist, kopiert im Erfolgsfall die Stimme in die echte ''wahlzettel'' Tabelle und markiert den verwendeten Code als benutzt. Auch hier sorgt die Atomarität dafür, dass keine abgegebene Stimme kopiert wird, ohne dass der verwendete Code für die Zukunft gesperrt wird, oder umgekehrt.
\begin{lstlisting}
IF (valid) THEN /*a code is valid if it has code 1 and wahlkreis_id = this.wahlkreis_id*/
  INSERT INTO pseudo_wahlzettel
    SELECT wahlkreis_id, erst_stimme, zweit_stimme FROM abgegebene_stimmen WHERE keycode = new.keycode
    AND extract(EPOCH FROM (now() - k.creation_time) < kons.keycode_valid_time_seconds) AND w.jahr = 2017;
  UPDATE keycodes
    SET status = 2 WHERE keycode = new.keycode AND wahlkreis_id = new.wahlkreis_id, creation_time = now();
END IF;
\end{lstlisting} War der Code ungültig, kann wird der Eintrag in Zwischentabelle behalten, um möglichen Wahlbetrug später feststellen zu können, aber es wird keine Stimme übertragen. Der Wahlautomat wird auch nicht gesperrt, d.h. der Wähler kann die Stimme nochmal abgeben, was fehlschlagen wird, falls er den selben Key erneut eingibt, und gelingt, falls er sich beim ersten mal vertippt hatte.

\subsection{Sicherheit}
Die Stimmabgabe ist sicher in Bezug auf
	\begin{itemize}[leftmargin=*]
		\item Datenschutz:
		\begin{itemize}
			\item Es gibt keine Verknüpfung von Wähler und abgegebener Stimme. Die verwendeten Codes lassen keinen Rückschluss auf den Wähler zu, da sie in zufälliger Reihenfolge erzeugt werden und somit auch in zufälliger Reihenfolge gezogen und einem Wähler gegeben werden. Es wird nirgendwo gespeichert, wer welchen Code erhalten hat. Der Wähler erhält lediglich einen Zettel dem gültigen Code, den er anschließend vernichten sollte.
			\item Die Tabellen mit den abgegebenen Stimmen sind nicht einsehbar. Auf die Tabelle ''abgegebene\_stimmen'' kann vom Wahlclient aus weder über die Benutzerschnittstelle noch, unter eventueller Umgehung der Schnittstelle, auf anderem Weg lesend zugegriffen werden, da der angemeldete Benutzer keine entsprechenden Rechte hat.
		\end{itemize}
		\item Wahlbetrug durch mehrfache Stimmabgabe:
		\begin{itemize}
			\item Keine Benutzergruppe hat lesenden Zugriff auf ''keycodes''. Es ist lediglich möglich mit einem Programm zufällige Codes zu generieren und einen zufälligen gültigen daraus mit ''getKeycode'' zu ziehen. Dadurch ist es nicht möglich, dass Codes in Umlauf geraten, mit denen man zusätzliche Stimmen abgeben kann.
			\item Die Stimmabgabe ist nur im Wahllokal möglich, somit entsteht keine Gefahr möglicher SQL-Injection Angriffe auf ein Webinterface oder durch bruteforce Methoden auf die zur Verfügung stehenden Codes.
			\item Jeder Wähler kann nur einmal im Wahllokal einen Code erhalten, sowie er auch nur einmal zur normalen Wahl antreten kann. Jeder Code kann nur einmalig eingesetzt werden und wird danach als benutzt markiert.
			\item Es existieren $36^{16} = 8*10^{24}$ möglich Codes von denen weniger als 50.000 gleichzeitig aktiviert sind. Zufällig einen gültigen Code zu raten, um fälschlicherweise eine Stimme abzugeben ist somit quasi unmöglich ($P(''richtig'') = 5*10^{4} / 8*10^{24} = 6.25*10^{-21}$ Damit ergibt sich $P(\geq 1) = 1 - (1 - 6.25*10^{-21})^n$ und damit nach Umformen:\\ $n = log(0.99) / log(1 - 6.25*10^{-21}) = 1.6...*10^{18})$). Man müsste also $10^{18}$ Schlüssel raten, um mit 1\% Wahrscheinlichkeit einen richtigen zu treffen.
			\item Alle Transaktionen innerhalb der SQL-Funktionen sind atomar.\\
			''copy\_to\_wahlzettel'': Es kann keine abgegebene Stimme in die endgültige Stimmentabelle kopiert werden, ohne dass gleichzeitig der verwendete Code ungültig wird. Dadurch kann keine Stimme durch einen Datenbankausfall mehrfach eingetragen werden.\\
			''getKeycode'': Ein Code wird in der selben Transaktion auf ungültig gesetzt, in der er gelesen wurde und in der er zurück gegeben wird. Dadurch können nicht zwei Wähler denselben Code erhalten, wodurch einer der beiden seine Stimme nicht abgeben könnte.
		\end{itemize}
	\end{itemize}

\end{document}